\documentclass[pdf,aspectratio=169]{beamer}


%\usepackage[sfdefault,thin]{roboto}
\usepackage[sfdefault,light]{roboto}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{caption}
\usepackage{listings}
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\setbeamerfont{caption}{size=\scriptsize}
\captionsetup[figure]{aboveskip=1pt,belowskip=1pt}
%\hypersetup{colorlinks,linkcolor=,urlcolor=links}
\hypersetup{colorlinks}


%\usetheme[height=7mm]{Rochester}
%- Bergen
%- Boadilla
%- (CambridgeUS)
%- Copenhagen
%- Dresden
%- Madrid / Rochester (aplats bleus)
%- Pittsburgh (sans arrière-plan)
\usetheme{Rochester}

\mode<presentation>{}

\title{Gestion des bogues dans Debian}
\subtitle{J’ai trouvé un bogue, je fais quoi ?}
\author{Aurélien COUDERC <coucouf@coucouf.fr>}
\titlegraphic{Cette présentation peut être librement copiée, distribuée et
modifiée selon les termes de la Licence Art Libre 1.3 ou de la licence Creative
Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International, au choix de l’utilisateur.}

\begin{document}

\begin{frame}
	\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Qui suis-je ?}
  \vspace{-.3cm}
  \begin{columns}
    \column{.55\textwidth}
    \begin{center}
      \includegraphics<2->[height=14ex]{spacefun-01-plymouth.png}
    \end{center}
    \column{.55\textwidth}
    \footnotesize
    \begin{itemize}
    \item<1-> Passionné par le logiciel libre
    \item<1-> Précédemment utilisateur d’une célèbre distribution dérivée de
Debian
    \item<1-> Contributeur et utilisateur de Debian depuis \textasciitilde2010
    \end{itemize}
  \end{columns}
  \vspace{-.3cm}
  \begin{columns}
    \column{.55\textwidth}
    \footnotesize
    \begin{itemize}
    \item<2-> Embarqué dans l’aventure Debian par l’incroyable thème Spacefun
choisi pour Squeeze
    \item<2-> Mainteneur du paquet \texttt{desktop-base} et intégrateur des
nouvaux thèmes pour les dernières versions de Debian
    \end{itemize}
    \column{.55\textwidth}
    \vspace{-.3cm}
    \begin{center}
      \includegraphics<2->[height=14ex]{spacefun-02-wallpaper.png}
    \end{center}
  \end{columns}
  \normalsize
  \begin{itemize}
  \vspace{.3cm}
  \item<3-> En train de suivre le processus pour devenir Développeur Debian
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Le système de suivi des bogues Debian}
  \begin{itemize}
  \item Aussi connu sous le nom de << Bug Tracking System >> ou BTS
  \pause
  \item Interface principale de création, gestion et modification de rapport de
bogues par courriel
  \pause
  \item L’outil \texttt{reportbug} installé par défaut avec Debian aide à
écrire des rapports de bogues cohérents et complets
  \pause
  \item Également une \href{https://www.debian.org/Bugs/}{\underline{interface
de consultation }} Web en lecture seule
  \pause
  \item Informations sur les bogues ouverts agrégées dans le traqueur de
paquets :
\href{https://tracker.debian.org/}{\underline{https://tracker.debian.org}}
  \pause
  \item BTS accessible à tous, vous pouvez commencer à rapporter ou trier des
bogues pendant cette présentation !
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Rapporter un bogue}
  \begin{columns}
    \column{.65\textwidth}
    \begin{itemize}
    \item<1-> Directement par courriel, utiliser les pseudo-en-têtes tels que
décrits dans \href{https://www.debian.org/Bugs/Reporting}{\underline{la
documentation}}
    \item<2-> Exemple de courriel :
    \end{itemize}
    \pause
    \scriptsize
    \lstset{%
      basicstyle=\ttfamily}
    \begin{lstlisting}
To: submit@bugs.debian.org
From: diligent@testing.linux.org
Subject: Hello says `goodbye'

Package: hello
Version: 1.3-16

When I invoke `hello' without arguments from
an ordinary shell prompt it prints `goodbye',
rather than the expected `hello, world'.
    \end{lstlisting}
    \column{.45\textwidth}
    \begin{itemize}
    \item<3-> Ou bien utiliser simplement \texttt{reportbug} !
    \end{itemize}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\texttt{reportbug}, l’outil de rapport de bogues par excellence}
  \begin{itemize}
    \item Démo !
  \end{itemize}
  \begin{center}
    \includegraphics[height=25ex]{reportbug-welcome-screen.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Statuts et cycle de vie des rapports de bogues}
  \begin{columns}
    \column{.6\textwidth}
    \begin{itemize}
      \item<1-> Un bogue est soit ouvert soit fermé, facile !
      \item<2-> Bogues fermés automatiquement lors de l’envoi d’un paquet dont
le journal de modification mentionne le numéro (Syntaxe \texttt{Closes: \#nnn}
pour Debian ou \texttt{LP: \#nnn} pour Ubuntu)
      \item<3-> L’interface Web donne un graphe des versions du paquet sur
lesquelles le bogue est présent ou corrigé, par exemple
\href{https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=862228}{\underline{\#862228}}
    \end{itemize}
    \column{.4\textwidth}
    \begin{center}
      \includegraphics<3->[height=16ex]{bug-graph-862228.png}
    \end{center}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Quelques caractéristiques additionnelles des bogues}
  \scriptsize
  \begin{columns}
    \column{.5\textwidth}
    \begin{itemize}
      \item<1-> Différents niveaux de sévérités : \texttt{critical} (critique),
\texttt{grave} (grave), \texttt{serious} (sérieux), \texttt{important},
\texttt{normal}, \texttt{minor} (mineur) et \texttt{wishlist} (liste de
souhaits)
      \item<2-> Bogues avec une sévérité \texttt{serious} ou supérieure
considérés comme « critique pour la sortie de la prochaine version » et
empêchent la migration des paquets de la distribution \texttt{unstable} à la
distribution \texttt{testing}
    \end{itemize}
    \column{.6\textwidth}
    \begin{itemize}
      \item<3-> Important,
\href{https://www.debian.org/Bugs/Developer\#tags}{\underline{les étiquettes}}
(<< tags >> en anglais) permettent de classifier les bogues
      \item<4-> Quelques exemples :
      \begin{description}
        \item[patch] Le rapport de bogue contient un patch
        \item[wontfix] Le mainteneur ne compte pas corriger ce bogue
        \item[moreinfo] Le mainteneur a besoin de plus d’information pour
comprendre le problème
        \item[pending] Le bogue est corrigé dans les sources du paquet et la
correction sera publiée lors de la prochaine version envoyée dans Debian
        \item[newcomer] Ce bogue est adapté pour un contributeur débutant
        \item[upstream] Il s’agit d’un bogue présent dans le projet amont et
non pas spécifique à Debian
        \pause
      \end{description}
    \end{itemize}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Comment utiliser tout ça ?}
  \begin{itemize}
    \item<1-> Avec son client de courriel préféré
    \item<2-> En répondant au bogue et en ajoutant des actions de control avec
les commentaires à ajouter dans le corps du courriel
    \item<3-> En préfixant le corps du message avec un pseudo-en-tête, par
exemple :\\
    \begin{description}
      \footnotesize
      \item<3->[Exemple :] \texttt{control: -1 tags + upstream} (\texttt{-1}
est un raccourci pour le numéro de rapport de bogue auquel on répond)
    \end{description}
    \item<4-> En s’adressant au
\href{https://www.debian.org/Bugs/server-control}{\underline{serveur de
contrôle}} des rapports de bogues
    \item<5-> La documentation du lien précédent décrit la syntaxe pour chacune
des actions disponible de manipulation de bogues
    \begin{description}
      \footnotesize
      \item<6->[Exemple :] \texttt{tags nnn + upstream} (ou \texttt{nnn} est le
numéro du bogue à modifier
    \end{description}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Quels bogues rapporter}
  \begin{itemize}
    \item<1-> Les bogues spécifiques à Debian : oui !
    \begin{itemize}
      \item<2-> Tous type de bogue lié à la structure, à l’installation ou
désinstallation des paquets
      \item<3-> Le non-respect des règles d’empaquetage définies dans la
\href{https://www.debian.org/doc/debian-policy/}{\underline{Debian Policy}}
    \end{itemize}
    \item<4-> Les bogues provenant des projets amont (ou dans le doute) : aussi
    \item<5-> Le mainteneur (ou vous si vous êtes sûrs) pourra :
    \begin{itemize}
      \item<5-> Ajouter l’étiquette << upstream >>
      \item<6-> Rechercher le bogue dans le gestionnaire de bogues du projet
amont et le rapporter si pas ecore connu
      \item<7-> Mentionner que le rapport de bogue a été transmis
(\href{https://www.debian.org/Bugs/Developer\#forward}{\underline{<< forwarded >>}})
au projet amont avec l’URL du bogue amont pour faciliter le suivi de la
correction
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Trier des bogues}
  \begin{itemize}
    \item<1-> Une activité utile pour les mainteneurs de paquets et pour
laquelle toute aide est bienvenue
    \item<2-> Ne demande pas de connaissance particulière, si ce n’est d’être
utilisateur des paquets correspondants pour reproduire les bogues et les
commenter
    \item<2-> Ajouter des étiquettes, demander des informations complémentaires
au rapporteur du bogue sont déjà des actions très utiles pour aider le
mainteneur
    \item<3-> Nécessite seulement une adresse et un client de courriel pour
intéragir avec le BTS
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{À vos bogues !}
Bienvenue dans le monde merveilleux des << Bug Squashing Parties >>… \\~\\

À vous de jouer maintenant ! \\~\\
\begin{center}
\large
Merci
\end{center}
\end{frame}

\end{document}
